% Created 2015-05-11 Mon 00:20
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\author{Santiago Cervantes, Laura García, Eugenio Gonzalo \\
r090214,        u120335,        q080099}
\date{10/05/2015}
\title{Segunda practica Prolog.}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Arbol cartesiano}
\label{sec-1}
Practica en la que, dada una secuencia o lista de numeros, se pide que se
genere su arbol cartesiano.

\subsection{Que es un arbol cartesiano?}
\label{sec-1-1}
Se define un árbol cartesiano como aquel árbol de tipo binario en el que 
se mantiene la propiedad del montículo (el valor del nodo raíz del árbol 
siempre va a ser menor que el de cualquier otro nodo).

\includegraphics[width=.9\linewidth]{./cartesiantree.png}

\subsection{Como resolverlo?}
\label{sec-1-2}
En primer lugar se selecciona el menor elemento de la lista, y se divide
la misma en 2 sublistas, la sublista derecha y la sublista izquierda. El
arbol resultante sera el de poner el elemento menor como \emph{root} y 2 hojas,
una relacionada a este mismo proceso para la lista izquierda y lo mismo para
la lista derecha.

\subsection{Resolucion}
\label{sec-1-3}
Como se ha mencionado antes, el predicado resultante ha de tener una estructura
semejante, esto es:

\begin{verbatim}
cartesian_tree([],void).
cartesian_tree(List,tree(M,RLeft,RRight)) :-
    minor(List,M),
    split(List2,M,Left,Right),
    cartesian_tree(Left,RLeft),
    cartesian_tree(Right,RRight).
\end{verbatim}

Como se puede observar el proceso es muy parecido al descrito para la resolucion,
ahora se veran los diferentes predicados.

\subsubsection{minor/2}
\label{sec-1-3-1}

\begin{verbatim}
%% searches the minor element in the list. Peano terms
%% minor([,5,4,3,2,1,9,7,6,5],M)
%% M = 1
minor([X|Xs],R) :-
        is$_the_minor(X,Xs,R).

%% Auxiliar predicate.
is_the_minor(E,[],E).
is_the_minor(E,[X|Xs],R) :-
        peano_minor(X,E),
        is_the_minor(X,Xs,R).
is_the_minor(E,[X|Xs],R) :-
        peano$_beq(X,E),
        is_the_minor(E,Xs,R).
\end{verbatim}

Como se puede observar en el codigo, minor/2 recibe 2 argumentos, una lista con
Pattern Matching de cabeza y cola ([X|Xs]), y una variable sin instanciar
que se unificara con el valor minimo de la lista previa.

minor/3 llama al predicado auxiliar is\_the\_minor/3 que recibe el primer elemento
de la lista anteriormente descrita, la cola de la misma, y una variable libre sin
instanciar que sera el menor elemento de la misma. El funcionamiento de este
predicado es sencillo, compara el elemento de la cabeza con el resto de la lista,
si es menor se mantiene, en caso de no serlo se cambia por el menor.

\subsubsection{split/4}
\label{sec-1-3-2}
\begin{verbatim}
%% split a list in the Number element (starts in 1), Peano terms
%% split([1,2,3,4,5,6,7,8,9],4,L,R).
%% L = [1,2,3,4]
%% R = [5,6,7,8,9]
split([X|Xs],X,[],Xs).
split([X|Xs],Elem,[X|Ret],D) :-
        X \= Elem,
        split(Xs,Elem,Ret,D).
\end{verbatim}

Este predicado lo que hace es separar la lista en las 2 sublistas descritas antes.
Como se menciona en el enunciado, en caso de que haya 2 elementos menores iguales
se selecciona el de mas a la izquierda, por tanto la division de la lista ha de
ser ante la primera ocurrencia de este.

El predicado tiene aridad 4, el primer argumento es la lista, el segundo es el
menor elemento que es devuelto por el predicado minor/2, y L y R son 2 listas sin
unificar que se corresponden con la sublista izquierda (L) y la sublista derecha (R).

\subsubsection{peano\char`_minor/2 y peano\char`_beq/2}
\label{sec-1-3-3}

\begin{verbatim}
%% Compare if a number X is lower than the number Y in peano terms 
peano_minor(0,s(_)).
peano_minor(s(X),s(Y)) :- peano_minor(X,Y).


%% Compare if a number X is bigger or equal than the number Y in peano terms 
peano_beq(0,0).
peano_beq(s(_),0).
peano_beq(s(X),s(Y)) :- peano_beq(X,Y).
\end{verbatim}

Estos predicados comparan si un numero en termino de peano es menor que otro numero
en termino de peano (peano\_minor/2) o si es mayor o igual (peano\_beq/2).

\subsubsection{cartesian\_tree/2}
\label{sec-1-3-4}
Como se ha descrito antes, el codigo del predicado principal es:
\begin{verbatim}
cartesian_tree([],void).
cartesian_tree(List,tree(M,RLeft,RRight)) :-
    minor(List,M),
    split(List,M,Left,Right),
    cartesian_tree(Left,RLeft),
    cartesian_tree(Right,RRight).
\end{verbatim}

El proceso es el mismo que el descrito en el apartado 1.2, la el predicado
devuelve un arbol formado por el \emph{root} de la lista, y el resultado de aplicar
de manera recursiva este mismo predicado a la sublista izquierda y sublista derecha
obtenidos gracias al predicado \emph{split/3}.

En caso de que el predicado reciba una lista vacia el predicado devuelve un atom void.

\subsection{Pruebas realizadas}
\label{sec-1-4}
Se han realizado numerosas pruebas, algunas de estas son:

\begin{verbatim}
cartesian_tree([s(s(s(s(0)))),s(0),s(s(0)),s(0),s(s(s(0)))],T).

T = tree(s(0),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(0),tree(s(s(0)),void,void),
         tree(s(s(s(0))),void,void))) ? 


cartesian_tree([s(s(s(s(0)))),s(0),s(s(s(s(0)))),s(s(s(0))),s(0),s(s(0)),s(0),
                s(s(s(0)))],T).

T = tree(s(0),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(0),tree(s(s(s(0))),
         tree(s(s(s(s(0)))),void,void),void),tree(s(0),tree(s(s(0)),void,void),
         tree(s(s(s(0))),void,void)))) ? 


cartesian_tree([s(s(s(s(0)))),s(0),s(s(0)),s(s(s(s(0)))),s(s(s(0))),s(0),s(s(0)),
                s(0),s(s(s(0)))],T).

T = tree(s(0),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(0),tree(s(s(0)),void,
         tree(s(s(s(0))),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),void)),tree(s(0),
         tree(s(s(0)),void,void),tree(s(s(s(0))),void,void)))) ? 


cartesian_tree([s(s(s(s(0)))),s(0),s(s(s(s(0)))),s(s(s(0))),s(s(s(0)))],T).

T = tree(s(0),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(s(s(0))),
         tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(s(s(0))),void,void))) ? 


cartesian_tree([s(s(s(s(0)))),s(0),s(s(s(s(0)))),s(s(s(0))),s(0),s(s(0)),s(0),
                s(0),s(s(s(0)))],T).

T = tree(s(0),tree(s(s(s(s(0)))),void,void),tree(s(0),tree(s(s(s(0))),
         tree(s(s(s(s(0)))),void,void),void),tree(s(0),tree(s(s(0)),void,void),
         tree(s(0),void,tree(s(s(s(0))),void,void))))) ?
\end{verbatim}

\section{Pascal triangle}
\label{sec-2}
Esta vez se nos pide que, dado un numero N (en terminos de peano), se devuelva el
triangulo de pascal (o tarttaglia) desde la fila 0 hasta la fila N en modo de lista.

\subsection{Triangulo de pascal, que es?}
\label{sec-2-1}
El triángulo de Pascal es una representación de los coeficientes binomiales ordenados 
en forma triangular.
\newline
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./tri.jpg}

\subsection{Como obtenerlo}
\label{sec-2-2}
El triangulo de pascal se obtiene sumando los elementos de la fila anterior sumados
2 a 2, y uniendo un 1 al inicio y al final de la fila.

\subsection{Resolucion}
\label{sec-2-3}
Como se ha mencionado antes, para obtener la fila N hay que sumar 2 a 2 los elementos
de la lista anterior, esto es:
\newline
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./2a2.jpg}

Para eso se ha implementado el predicado pascal\_triangle/2

\begin{verbatim}
pascal_triangle(X,R) :-
        pascal_triangle(0,X,R).
\end{verbatim}

Este predicado se vera con detenimiento ahora.

\subsubsection{pascal\_triangle/2}
\label{sec-2-3-1}
Este es el predicado principal, recibe como argumento un numero X en terminos de peano
y devuelve la lista correspondiente a la piramide desde la fila 0 hasta la X.

Para conseguir esto, el predicado llama a uno auxiliar que se llama igual pero con
aridad 3.

\subsubsection{pascal\_triangle/3}
\label{sec-2-3-2}
\begin{verbatim}
pascal_triangle(X,X,[R]) :-
        genLine(X,R).
pascal_triangle(N,X,[Ret2|R]) :-
        N \= X,
        genLine(N,Ret2),
        pascal_triangle(s(N),X,R).
\end{verbatim}

Este predicado es el corazon de la generacion de la piramide, genera obtiene las
lineas desde 0 hasta X, para eso lo que hace es comprobar que no se ha llegado a X
ya, generar la linea pertinente, incrementar en terminos de peano el numero de linea
y llamada recursiva para generar una nueva linea y repetir el proceso.

Las lineas se guardan en forma de lista es una list of lists que sera el resultado de
aplicar este predicado.

Los argumentos que recibe son 3, el primero el numero de fila a generar (en peano), el
segundo el numero de fila al que se quiere llegar (en peano), el tercero es ua lista de
listas sin unificar que sera el triangulo correspondiente.

\subsubsection{genLine/2}
\label{sec-2-3-3}
\begin{verbatim}
%% Generate the X line of the pascal triangle
genLine(0,[s(0)]).
genLine(s(X),[s(0)|Ret]) :-
        genLine(X,Line),
        genLine_(Line,Ret).

%% Heart of the pascal triangle generation, it is only
%% the sum 2 by 2 of the last line terms. 
genLine_([s(0)],[s(0)]).
genLine_([X1,X2|Xs],[X3|Ret]) :-
        sum_peano(X1,X2,X3),
        genLine_([X2|Xs],Ret).
\end{verbatim}

Este predicado genera los elementos de la fila X del triangulo de pitagoras, para
eso usa los elementos de la fila anterior y los suma 2 a 2, tal cual se ha explicado
y representado en el apartado 2.3.

Recibe 2 argumentos, el numero de fila que se quiere generar y una lista sin unificar
que sera la fila generada. Para generar esta fila se llama al predicado genLine\_/2,
es el encargado de sumar 2 a 2 los elementos de la fila anterior.

\subsection{Pruebas realizadas}
\label{sec-2-4}
Igual que en casi del cartesian tree, en este caso se han pasado numerosas pruebas,
pero debido a la envergadura del resultado de las mismas solo pongo alguna de ellas:

\begin{verbatim}
?- pascal_triangle(s(s(s(s(0)))),T).

T = [[s(0)],[s(0),s(0)],[s(0),s(s(0)),s(0)],[s(0),s(s(s(0))),s(s(s(0))),s(0)],
    [s(0),s(s(s(s(0)))),s(s(s(s(s(s(0)))))),s(s(s(s(0)))),s(0)]] ?


?- pascal_triangle(s(0),T).

T = [[s(0)],[s(0),s(0)]] ? 


?- pascal_triangle(s(s(s(s(s(s(0)))))),T).

T = [[s(0)],[s(0),s(0)],[s(0),s(s(0)),s(0)],[s(0),s(s(s(0))),s(s(s(0))),s(0)],
    [s(0),s(s(s(s(0)))),s(s(s(s(s(s(0)))))),s(s(s(s(0)))),s(0)],
    [s(0),s(s(s(s(s(0))))),s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0)))))))))),
     s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0)))))))))),s(s(s(s(s(0))))),s(0)],
    [s(0),s(s(s(s(s(s(0)))))),s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0))))))))))))))),
     s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0)))))))))))))))))))),
     s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0))))))))))))))),s(s(s(s(s(s(0)))))),s(0)]] ?
\end{verbatim}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
